[
     {
          "question": "В Самборе существует бар, открывающийся с первыми лучами восходящего\nсолнца, очень удобный для тех, кто с вечера перебрал. В ассортименте\nэтого бара очень дёшевы водка и бутерброды. А как жители Самбора\nназывают этот бар, принадлежащий некоему Владимиру Пумпе, врачу по\nобразованию?",
          "answer": "Реанимация.",
          "number": 1201
     },
     {
          "question": "Петли, двойные петли, замкнутые петли-ракетки, дуги, арки, завитки,\nслучайные элементы... О чём это я?",
          "answer": "Об отпечатках пальцев.",
          "number": 1202
     },
     {
          "question": "Власти Порта-Морсби (Новая Гвинея) в начале 70-х годов издали\nспециальную инструкцию, в которой прямо указывалась цена первой продажи\n- 240 долларов и пять свиней, цена второй - 30 долларов и две свиньи. В\nпродолжении инструкции говорилось, что в дальнейшем \"товар теряет\nтоварную ценность\". Что же это за \"товар\"?",
          "answer": "Жена.",
          "number": 1203
     },
     {
          "question": "Писатель Андрей Кнышев сочиняет не только часто используемые в вопросах\nафоризмы, но и не менее остроумные имена. Например, Наум Приходящий. Или\nОрест Домашний. Попробуйте назвать фамилию придуманного Кнышевым\nпольского журналиста по имени Ежи.",
          "answer": "Недельник.",
          "number": 1204
     },
     {
          "question": "Содержащийся в этом растении пигмент вызывает у домашних животных\nповышенную чувствительность белых участков кожи к солнечному свету. У\nживотных появляются раны на голове и теле, разбухают уши, они теряют вес\nи могут даже погибнуть. Внимание, вопрос! Благодаря кому мы знаем\nчеловека, \"тёзку\" этого растения?",
          "answer": "Это растение, от которого погибают звери - зверобой. А о Зверобое мы\nузнали из книг Фенимора Купера.",
          "number": 1205
     },
     {
          "question": "В 20-е годы нашего века этот человек, по всей видимости, мог достать всё\n- и продукты, и обувь, и одежду, и лекарства, и литературу. От него\nзависело, куда на гастроли поедет известный певец. А однажды ему\nпришлось поработать спасателем. Кого же он спасал?",
          "answer": "\"...Ох, тяжёлая это работа Из болота тащить бегемота\"...",
          "number": 1206
     },
     {
          "question": "В документах об учреждении этого Российского комитета, положенных на\nстол петербургскому градоначальнику в апреле 1911 года, прямо\nподчёркивалось в пункте под номером 2: \"Район действий. Всё пространство\nРоссийской империи\". О каком комитете идёт речь?",
          "answer": "Об Олимпийском.",
          "number": 1207
     },
     {
          "question": "Недавно в Нью-Йорке решили поставить статую, символизирующую любовь\nчеловека к животным. автор композиции, известный скульптор Джек Доуд,\nизобразил старичка, сидящего на скамейке, и разомлевшую на солнце\nсобаку, лежащую у его ног. Выглядит всё так естественно, что издали и не\nскажешь, что они каменные. Но представителям парковых служб скульптура\nне понравилась, и автора попросили приделать к ней одну деталь. Какую\nже?",
          "answer": "Власти Нью-Йорка активно борются за то, чтобы хозяева собак всегда\nдержали своих питомцев на поводке, даже в парке. Вот автора и попросили\nприделать собаке к ошейнику поводок.",
          "number": 1208
     },
     {
          "question": "Мореходное судно, нематериальная субстанция из реального материала,\nогнестрельное оружие, крик в экстремальной ситуации... Всё это можно\nкупить. Что же это за список?",
          "answer": "\"Жёлтая подводная лодка\", \"Резиновая душа\", \"Револьвер\", \"Help\",\n\"Beatles for sale\" - всё это альбомы \"Beatles\".",
          "number": 1209
     },
     {
          "question": "Когда они розовые и с ногтями, ими восхищаются и их целуют, а когда они\nсветло-зелёные, их едят. Назовите их.",
          "answer": "Дамские пальчики.",
          "number": 1210
     },
     {
          "question": "Русские издревле делали это большим, средним и указательным пальцами,\nмонголы - большим пальцем, зажав его между средним и указательным, а\nгреки вовсе считали, что делать это - позор. Хотя почитаемый ими Геракл\nпериодически делал это и даже довольно успешно. О чём идёт речь?",
          "answer": "Всего лишь о стрельбе из лука, а не о том, о чём все подумали...",
          "number": 1211
     },
     {
          "question": "В одной из игр КВН этих близких родственников, участников мелькающего на\nTV дуэта, намекая на их естественную идентичность, назвали близнецами. А\nкакими именно?",
          "answer": "ОдноЗайцевыми.",
          "number": 1212
     },
     {
          "question": "По мнению поэта (не совпадающему с формальным определением), любое\nвысказывание представляет из себя ЭТО. Блаженный Авва Зосима как-то\nизрёк: \"Никто не говорит обо мне ЭТОГО, кроме НИХ.\" А мы, грешные,\nвоспринимаем ИХ совсем иначе. Забавно, что ОНИ сыграли свою роль в том,\nчтобы слова этого христианского аскета дошли до нас. ОНИ - не конкретные\nличности и не представители какого-либо движения. Постарайтесь назвать\nкак можно точнее ИХ (удобнее это сделать с помощью причастия, а не\nсуществительного).",
          "answer": "Хвалящие, льстящие и т.д.",
          "number": 1213
     },
     {
          "question": "В прибрежном северном городе Хельсингёр находится замок Кронберг. В\nтёплое время года во дворе замка регулярно играется один и тот же\nспектакль. Какой?",
          "answer": "\"Гамлет\".",
          "number": 1214
     },
     {
          "question": "Этот небольшой выступ находится на шее. В древности выражение \"залить\"\nза него означало \"выпить\". А какого рода отношения возникали после\nэтого?",
          "answer": "Если вы с кем-то залили за кадык, то у вас - закадычная дружба.",
          "number": 1215
     },
     {
          "question": "В Европе некоторые из них копировали социальную структуру общества: раб,\nкрестьянин, консул, император, посол, король. В Азии было принято\nиспользовать названия, связанные с эстетическими и философскими\nкатегориями: гармония, природа, красота, небеса, земля, пейзаж. Но чаще\nвсего использовались просто цифры, тем более, что вряд ли можно сложить,\nнапример, консула и посла. О чём идёт речь?",
          "answer": "Их шесть, и ровно шесть граней у игрального кубика.",
          "number": 1216
     },
     {
          "question": "Не все помнят, что зовут его Игорь Иванович. Гораздо чаще мы вспоминаем\nдва других анкетных данных его, причём почти всегда в связи с неким\nвопросом. С каким?",
          "answer": "\"Кто там?\" - \"Почтальон Печкин\".",
          "number": 1217
     },
     {
          "question": "В годы Второй Мировой войны в ВВС США широко использовались\nбомбардировщики-торпедоносцы \"Эвенджер\". Если вы поймёте, чем служил\nтакой самолёт для многих стрелков с \"Эвенджера\" (когда с него снимали\nисправные детали), думаю, без труда ответите, кто ошибочно надеялся\nнажиться на ЭТОМ в Москве?",
          "answer": "Стрелков в самолётах хоронили, а вот Безенчук зря возил свои гробы в\nМоскву...",
          "number": 1218
     },
     {
          "question": "Любите ли вы вопросы по стереометрии так, как люблю их я?:) Задан\nпроизвольный замкнутый контур. Требуется натянуть на него поверхность\nнаименьшей площади. Я не знаю строгого математического решения этой\nзадачи. Прикладное решение для любого контура не слишком больших и не\nслишком малых размеров можно получить за несколько секунд в качестве\nпобочного результата пустой детской забавы. Какой?",
          "answer": "Эта пустая забава - пускание мыльных пузырей.",
          "number": 1219
     },
     {
          "question": "В 1987 году была запатентована клавиатура для компьютера. Функции её\nстандартны - обычное управление безо всяких изысков. Однако же, для того\nчтобы задействовать какую-либо букву, нужно нажать все окружающие её на\nклавиатуре клавиши. Статья в Книге Гиннеса 98, посвящённая этой\nклавиатуре называется \"Самая... клавиатура\". А какая?",
          "answer": "\"Самая маленькая клавиатура\".",
          "number": 1220
     },
     {
          "question": "\"Найти неизвестное в известном, необычное в обычном, невероятное в\nочевидном\" - так определил главную задачу ЭТОГО художник. С \"вкусным,\nжеланным орехом, ядро которого скрыто в твёрдой скорлупе\" сравнил ЭТО\nрежиссёр. Мы не будем вас спрашивать, о чём идёт речь - назовите\nхудожника и режиссёра.",
          "answer": "Один и тот же человек - В.Я.Ворошилов - так говорил о вопросах.",
          "number": 1221
     },
     {
          "question": "Завещания бывают разные - от многотомных книг до двух слов \"всё жене\". А\nкакое \"завещание\", если верить одной из одесских команд КВН, появилось\nлишь потому, что его автор расписывал ручку?",
          "answer": "\"Учиться, учиться, учиться\" (как завещал дедушка Ленин).",
          "number": 1222
     },
     {
          "question": "На вопрос, откуда взялась идея этого, он отвечал: \"Представьте себе\nтакую картину. В школьном коридоре верзила мимоходом поддал малышу и\nпошёл себе дальше, даже не оглядываясь. Сейчас он вовсе забудет, что\nобидел маленького...\" А что, по его словам, скажет малыш?",
          "answer": "Так Котёночкин отвечл на вопрос: \"Откуда родилось название \"Ну,\nпогоди!\"\".",
          "number": 1223
     },
     {
          "question": "В одном из фантастических романов Кристофера Сташефа наш современник\nпопадает в другой мир, где становится магом. Для того чтобы друзья могли\nв момент смертельной опасности его вызвать, он изготавливает талисман,\nактивизировать который можно \"магическими словами\" - набором цифр.\nВоспроизведите эти магические слова.",
          "answer": "911.",
          "number": 1224
     },
     {
          "question": "В своё время городской голова Глазунов телеграфировал председателю\nсанитарной комиссии, находившемуся в отъезде: \"Холера идёт на убыль.\nБуду рад, если петербуржцы наконец передохнут\". В ответной телеграмме\nпредседатель потребовал уточнения. А какого именно?",
          "answer": "\"На какой гласной в последнем слове вы ставите ударение?\".",
          "number": 1225
     },
     {
          "question": "Многие предлагали свои версии его исчезновения. По одной из них он погиб\nв святилище Шивы, по другой - стал святым отшельником в горах Непала, по\nтретьей - бежал в Россию. А что он сделал, согласно самой известной\nверсии?",
          "answer": "Построил \"Наутилус\" и скрылся в глубинах моря... (капитан Немо, он же\nпринц Даккар, он же Нана Сахиб).",
          "number": 1226
     },
     {
          "question": "ЭТО изображали на египетских барельефах далёкого прошлого. Одним из имён\nкороля Бирмы было \"Владыка Великого ЭТОГО\", и только монарх имел право\nобладать ЭТИМ белого цвета. В Америке же, в 70-х годах XVIII века, при\nвиде этого чудовищного приспособления лошади вставали на дыбы, дамы\nвизжали и падали в обморок, а мальчишки и сильные духом мужчины\nобстреливали \"злодея\" камнями. Одна женщина, уже в наше время,\nутверждала, что с помощью ЭТОГО можно решить большинство проблем. А что,\nпо её мнению, было главным?",
          "answer": "\"Важней всего погода в доме\". А всё остальное можно уладить с помощью\nЗОНТА...",
          "number": 1227
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что один раввин, высоко ценивший умение молчать, спросил у\nодного из своих прихожан, известного своей немногословностью: \"Где ты\nнаучился искусству молчания?\". Что же тот ответил?",
          "answer": "Ничего.",
          "number": 1228
     },
     {
          "question": "Честертон назвал это азбукой гигантов, набором самых больших знаков,\nкоторые когда-либо видел человек. А какое определение этому дал Фридрих\nШеллинг, а вслед за ним Виктор Гюго?",
          "answer": "Архитектура - \"застывшая музыка\".",
          "number": 1229
     },
     {
          "question": "Загадка памяти Моники Левински:-)). Вставьте три пропущенных слова в\nчетверостишье Валентина Берестова:\n   \"Один укол стального жальца -\n   Анализ крови сделан мне.\n   Он, правда,...\n   Но убедителен вполне\".",
          "answer": "\"... высосан из пальца...\".",
          "number": 1230
     },
     {
          "question": "Американский композитор Стив Хейтзег написал симфонию \"Аква\". Среди\nинструментов, входящих в состав симфонического оркестра, есть даже\nсвязка морских раковин, издающая тихое позвякиванье. Как вы думаете,\nкому посвятил он своё произведение?",
          "answer": "Жаку Кусто.",
          "number": 1231
     },
     {
          "question": "В одной из детских книг, толкующих русские слова и выражения для детей,\nавтору встретилась иллюстрация: поющий мужчина, над которым летит птица,\nкоторая и летать то толком не умеет. Что за выражение поясняет этот\nрисунок?",
          "answer": "Пустить петуха.",
          "number": 1232
     },
     {
          "question": "Не рекомендуется важничать перед Ними. А делать этого не следует,\nвидимо, по тои причине, что по прошествии некоторого времени Они\nпредстанут в виде смертоубийственного снаряда. Сколько же Их?",
          "answer": "17 (мгновений).",
          "number": 1233
     },
     {
          "question": "На Руси в лесных и болотистых местностях наши предки колёсному экипажу\nпредпочитали более надёжную повозку на полозьях. Суть такой поездки\nвскоре перекочевала в московские приказы, да и свои Дон-Жуаны на Руси не\nпереводились. Как же называлась такая поездка?",
          "answer": "Волокита (поездка на волокушах).",
          "number": 1234
     },
     {
          "question": "В одном из фильмов знаменитого режиссёра Мела Брукса два авантюриста\nпутешествуют по стране в поисках спрятанных сокровищ. Когда их поиски\nзаканчиваются неудачей, один из них сходит с ума, а второй, как ни\nстранно, остаётся целым и невредимым. А чьи это были сокровища?",
          "answer": "Мадам Петуховой (экранизация \"12 стульев\").",
          "number": 1235
     },
     {
          "question": "Поэт и учёный Луис де Леон был судим в 1572 году инквизицией по\nобвинению в ереси в частности и за перевод этой песни на испанский язык.\nА кто является автором этой песни?",
          "answer": "Соломон - \"Песнь песней\".",
          "number": 1236
     },
     {
          "question": "   Подумала, что скажут люди?\n   И подписала ТВЁРДО ЛЮДИ\n   Так это могло закончиться. А как это начинается?",
          "answer": "И подписала \"твёрдо\" \"люди\", то есть \"Т.Л.\", то есть Татьяна Ларина.\nА начало - \"Я вам пишу, чего же боле...\".",
          "number": 1237
     },
     {
          "question": "Рассказывают, что одна маленькая девочка сказала что-то неуважительное\nоб одной старушке. Та нажаловалась родителям. Девочка оправдывалась:\n\"Мне и в голову не могло прийти, чтобы такая старая женщина...\" Что же\nей не могло прийти в голову?",
          "answer": "- и не была глухой!...",
          "number": 1238
     },
     {
          "question": "Преподаватель русского языка Л. Н. Платонова однажды на уроке предложила\nпредставить, как воин одного скандинавского писателя вступает в бой с\nодним из солдат Урфина Джюса. Скажите, а из какого материала были у них\nдоспехи?",
          "answer": "У ОЛОВЯННОГО солдатика и ДЕРЕВЯННОГО солдата доспехи были стеклянные.",
          "number": 1239
     },
     {
          "question": "В 1933 году ещё за два года до постановки \"Франкенштейна\" Джеймс Уэйл\nснял фильм, ставший подлинным праздником спецэффектов. Примечательно,\nчто Клода Рэнса, сыгравшего главную роль, практически не видно на экране\nв течение почти всего фильма. Какое произведение экранизировал Джеймс\nУэйл?",
          "answer": "\"Человек-невидимка\".",
          "number": 1240
     },
     {
          "question": "На высочайшей точке острова Березань стоит памятник военному в виде\nтрёхкрылого паруса. Уважаемые игроки! А благодаря кому мы узнали о его\n\"родственниках\"?",
          "answer": "О детях лейтенанта Шмидта нам поведали Ильф и Петров.",
          "number": 1241
     },
     {
          "question": "Команда КВН \"Новые армяне\" утверждают, что один из ЕГО лучших друзей,\nабсолютно точно был армянином. А ЕГО самого звали МИС. Правда близким он\nразрешал называть себя... Как?",
          "answer": "Ара Мис - Арамис.",
          "number": 1242
     },
     {
          "question": "Во время экскурсии по нашей столице американский школьник выдавал\nинтересные вещи, которые он якобы знал о происхождении различных\nпамятников. Так, в изваянии Пушкина юноша узнал основателя КГБ. А увидев\n\"Рабочего и колхозницу\", заявил, что это, дескать, тоже известные люди,\nа именно, некая женщина, и, надо так понимать, её сын. Как, по мнению\nамериканца, зовут последнего?",
          "answer": "Кузька - там он и его мать...",
          "number": 1243
     },
     {
          "question": "Закончите двустишие Бориса Заходера, посвящённое войне в Персидском\nзаливе:\n   На смертный бой идут народы -\n   На бой за...",
          "answer": "... углеводороды.",
          "number": 1244
     },
     {
          "question": "У майя были и Новое Солнце, и Сбор, и Колодец, и Олень, и Накрывание и\nещё многие другие. А что есть у нас?",
          "answer": "Январь, февраль, март...",
          "number": 1245
     },
     {
          "question": "Первым таким шахматистом был назван Капабланка, вторым - Ласкер, третьим\n- Алёхин. А кто был одиннадцатым?",
          "answer": "Остап Бендер.",
          "number": 1246
     },
     {
          "question": "Этот человек с 1910 по 1921 годы десять раз выдвигался коллегами на\nНобелевскую премию, но получил он её только в 1921 году за работы по\nизучению фотоэффекта. В письме к награждённому секретарь Нобелевского\nкомитета специально подчеркнул, что премия назначена не за... Не за что?",
          "answer": "\"... теорию относительности\". Ну не хотели награждать Эйнштейна за\nнеё...",
          "number": 1247
     },
     {
          "question": "В древности таким именем одаривали учёного мудреца, способного читать\nСвященное Писание. Нам же известен сын как минимум одного из носителей\nэтого имени. А как звали спасителя этого сына?",
          "answer": "Волька ибн Алёша. Имя - Хоттаб",
          "number": 1248
     },
     {
          "question": "Недавно японская ассоциация производителей лыж попыталась ограничить\nимпорт лыж европейских марок в Японию, заявив, что снег в Стране\nвосходящего солнца имеет другую структуру, чем на Западе, и поэтому\nевропейские лыжи тут не годятся. Спустя некоторое время МИД Франции\nзаявило, что ЭТО во Франции отличается от своего японского аналога и\nпотому ввоз некоторого товара из Японии нужно ограничить, после чего\nяпонцы признали, что снег у них такой же, как и везде. Что это за товар?",
          "answer": "Автомобили.",
          "number": 1249
     },
     {
          "question": "Когда двери английских университетов впервые открылись не только для\nаристократии, то напротив имени каждого поступившего плебея писали\nименно эту аббревиатуру. В современной разговорной речи она превратилась\nв слово, имеющее противоположное значение. Назовите это слово.",
          "answer": "Сноб.",
          "number": 1250
     }
]